三十秒科學–肝臟細胞共可分為三個區域

上集link: 三十秒科學–被切除90%還有能力回復正常形狀及功能的器官

撇除皮膚的話，肝臟是我們身體最大的器官。
除再生能力強大之外，肝臟的另外一個特點就是會與我們的體型成正比關係。

（圖2）肝臟細胞根據其所在位置，共可分為三個區域(Zone)。

三個區域的肝臟細胞在新陳代謝及基因表達上均有顯著的分別。
譬如說Zone1細胞所獲得的氧氣量比Zone3的為高，Zone1細胞製糖的能力比Zone3的為強。

（圖3）在正常情況下，Zone1的肝臟細胞會一直在減少，並由Zone2的細胞繁殖補回所失去的數量，而Zone3的細胞數量則相對上不會有太大變化。

（圖4）當Zone3區域細胞受損的話，Zone1及2區域細胞便會一起繁殖，填補所失去的細胞。
反之，當Zone1區域細胞受損的話，Zone2及3區域細胞便會一起繁殖，對其作出填補。

若果Zone1、2、3細胞一起受損的話，根據老鼠實驗指出(Ref2)，開頭時份將會由Zone1的細胞主導繁殖，數量到達一定程度後，Zone2區域的細胞便會出手幫忙，而Zone3區域細胞在整個回復的過程中所參與的比例則全程偏低。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

除非Facebook及IG重開侵侵的account，否則我的IG將不會再作更新，只會寄居本土LIHKG及Penana。

Ref1:
Ref2:
Ref3:
Ref4:
Ref5:

💪🏻🥺👍

最大器官指細胞最多？

指最重

原來皮膚係內臟，咁我出街著短袖衫，即係露出內臟，即係超越露出性器官

邊度有寫皮膚係內臟？

推

但三種細胞功能上有無分別？
如果zone 1 受損 zone 2 cover返會唔會對新陳代謝有影響？

行緊raid5

器官≠內藏

Pish

薯仔你係咪有post講滅活疫苗既負作用？
有關抗藥性病毒之類

就算係露出器官 都唔係性器官啦下話

點睇兩單死亡都係塞血管？

深入淺出–林鄭注射輝瑞/科興疫苗的最壞後果

無講「抗藥性病毒」

Lm